%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%2345678901234567890123456789012345678901234567890123456789012345678901234567890
%        1         2         3         4         5         6         7         8

\documentclass[letterpaper, 10 pt, conference]{ieeeconf}  % Comment this line out
                                                          % if you need a4paper
%\documentclass[a4paper, 10pt, conference]{ieeeconf}      % Use this line for a4
                                                          % paper

\IEEEoverridecommandlockouts                              % This command is only
                                                          % needed if you want to
                                                          % use the \thanks command
\overrideIEEEmargins
% See the \addtolength command later in the file to balance the column lengths
% on the last page of the document

\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{svg}
\usepackage{bm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{dblfloatfix}

% The following packages can be found on http:\\www.ctan.org
%\usepackage{graphics} % for pdf, bitmapped graphics files
%\usepackage{epsfig} % for postscript graphics files
%\usepackage{mathptmx} % assumes new font selection scheme installed
%\usepackage{times} % assumes new font selection scheme installed
%\usepackage{amsmath} % assumes amsmath package installed
%\usepackage{amssymb}  % assumes amsmath package installed

\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}

\title{\LARGE \bf
Relatório da Lista de Exercícios nº 4
}

%\author{ \parbox{3 in}{\centering Huibert Kwakernaak*
%         \thanks{*Use the $\backslash$thanks command to put information here}\\
%         Faculty of Electrical Engineering, Mathematics and Computer Science\\
%         University of Twente\\
%         7500 AE Enschede, The Netherlands\\
%         {\tt\small h.kwakernaak@autsubmit.com}}
%         \hspace*{ 0.5 in}
%         \parbox{3 in}{ \centering Pradeep Misra**
%         \thanks{**The footnote marks may be inserted manually}\\
%        Department of Electrical Engineering \\
%         Wright State University\\
%         Dayton, OH 45435, USA\\
%         {\tt\small pmisra@cs.wright.edu}}
%}

\author{Vítor de Albuquerque Torreão$^{1}$% <-this % stops a space
\thanks{Projeto realizado na Universidade Federal de Pernambuco}% <-this % stops a space
\thanks{$^{1}$V. de A. Torreão é aluno do Mestrado em Ciência da Computação do Centro de Informática da UFPE
        {\tt\small vat\{at\}cin.ufpe.br}}%
}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\pagestyle{empty}

\setcounter{footnote}{1}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{abstract}

O presente relatório objetiva reportar como foram implementados e executados os
exercícios requeridos pela 4ª lista de exercícios da disciplina de Sistemas de
Múltiplos Classificadores ministrada pelo professor George Darmiton no semestre
letivo 2017.2.

\end{abstract}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Questão 1}
\label{question1}

As técnicas de seleção dinâmica fazem uma estimativa no nível de competência de cada classificador no \textit{pool}
original com relação a cada padrão de teste. Somente o classificador mais competente, ou conjunto de classificadores
mais competentes, são selecionados para classificar um padrão de teste. Partindo da intuição de que nem todos os
classificadores do \textit{pool} são competentes para todos os possíveis padrões de teste, os Sistemas de Múltiplos
Classificadores (MCS) que utilizam Seleção Dinâmica, classificam os padrões de teste segundo apenas a "opinião"\ dos
classificadores competentes. De fato, trabalhos da literatura vêm reportando que a performance de classificação de
MCSs que utilizam Seleção Dinâmica é superior a dos sistemas sem seleção \cite{CRUZ2018}.

Uma das desvantagens de se utilizar seleção dinâmica, no entanto, é o impacto que as técnicas causam na performance
do sistema de múltiplos classificadores, do ponto de vista computacional. Isto é, o processo para selecionar
o(s) classificador(es) para cada um dos padrões de teste pode ser muito custoso e resultar em tempos de execução
maiores para a etapa de classificação.

Apesar desse processo de seleção poder ser bastante custoso, no caso de seleção de um único classificador para cada
padrão de teste, a etapa de combinação das saídas dos classificadores é eliminada, o que pode representar um ganho
no tempo de execução e, possivelmente, a depender da técnica utilizada para combinação, contrabalancear o tempo
gasto na seleção.

\section{Questão 2}
\label{question2}

\begin{figure}[!b]
	\centering
	\includesvg[width=0.4\textwidth]{../figures/transfusion}
	\caption{Histograma das classes na base \textit{blood transfusion}.}
	\label{figure:blood_hist}
\end{figure}

\begin{figure*}
	\centering
	\begin{minipage}{.32\textwidth}
		\centering
		\begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
			\includesvg[width=1\textwidth]{../figures/Seeds_bagging_nb_KNORA-E}
			\caption{Geração: \textit{bagging}. Base: \textit{Seeds}. Seleção: KNORA-E.}
			\label{figure:Seeds_bagging_nb_KNORA-E}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
			\includesvg[width=1\textwidth]{../figures/Seeds_bagging_nb_LCA}
			\caption{Geração: \textit{bagging}. Base: \textit{Seeds}. Seleção: LCA.}
			\label{figure:Seeds_bagging_nb_LCA}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
			\includesvg[width=1\textwidth]{../figures/Seeds_bagging_nb_OLA}
			\caption{Geração: \textit{bagging}. Base: \textit{Seeds}. Seleção: OLA.}
			\label{figure:Seeds_bagging_nb_OLA}
		\end{subfigure}
	\end{minipage}%
	\hspace{0.1cm}
	\begin{minipage}{.32\textwidth}
		\centering
		\begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
			\includesvg[width=1\textwidth]{../figures/Segmentation_bagging_nb_KNORA-E}
			\caption{Geração: \textit{bagging}. Base: \textit{image segmentation}. Seleção: KNORA-E.}
			\label{figure:Segmentation_bagging_nb_KNORA-E}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
			\includesvg[width=1\textwidth]{../figures/Segmentation_bagging_nb_LCA}
			\caption{Geração: \textit{bagging}. Base: \textit{image segmentation}. Seleção: LCA.}
			\label{figure:Segmentation_bagging_nb_LCA}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
			\includesvg[width=1\textwidth]{../figures/Segmentation_bagging_nb_OLA}
			\caption{Geração: \textit{bagging}. Base: \textit{image segmentation}. Seleção: OLA.}
			\label{figure:Segmentation_bagging_nb_OLA}
		\end{subfigure}
	\end{minipage}%
	\hspace{0.1cm}
	\begin{minipage}{.32\textwidth}
		\centering
		\begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
			\includesvg[width=1\textwidth]{../figures/Transfusion_bagging_nb_KNORA-E}
			\caption{Geração: \textit{bagging}. Base: \textit{blood transfusion}. Seleção: KNORA-E.}
			\label{figure:Transfusion_bagging_nb_KNORA-E}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
			\includesvg[width=1\textwidth]{../figures/Transfusion_bagging_nb_LCA}
			\caption{Geração: \textit{bagging}. Base: \textit{blood transfusion}. Seleção: LCA.}
			\label{figure:Transfusion_bagging_nb_LCA}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
			\includesvg[width=1\textwidth]{../figures/Transfusion_bagging_nb_OLA}
			\caption{Geração: \textit{bagging}. Base: \textit{blood transfusion}. Seleção: OLA.}
			\label{figure:Transfusion_bagging_nb_OLA}
		\end{subfigure}
	\end{minipage}
	\label{figure:graphs1}
	\caption{Gráficos gerados para a questão 2}
\end{figure*}

As bases de dados utilizadas foram \textit{seeds}\footnote{http://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/seeds},
\textit{blood transfusion}\footnote{http://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/Blood+Transfusion+Service+Center}
e \textit{image segmentation}\footnote{http://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/Image+Segmentation}.
Todas possuem apenas características numéricas. A base \textit{seeds} possui sete
\textit{features}, enquanto que a base
\textit{blood transfusion} possui quatro características. Já a base
\textit{image segmentation} possui 19 atributos.

É importante notar que para a base \textit{image segmentation}, foi utilizado o
arquivo \texttt{segmentation.data}, que possui 210 instâncias. Além disso, foi
necessário apagar os comentários no começo do arquivo, bem como a linha em
branco entre o cabeçalho e os dados. As demais bases foram utilizadas
diretamente como foram obtidas no portal do UCI \textit{Repositories}, isto é,
sem alterações.

A base \textit{image segmentation} possui 210 exemplos com sete classes
balanceadas. De forma similar, a base \textit{seeds} contém 210 observações
distribuídas igualmente entre três classes. Enquanto que a base
\textit{blood transfusion} apresenta 748 exemplos divididos em duas classes de
acordo com o histograma da figura \ref{figure:blood_hist}.

As técnicas de seleção dinâmica selecionadas para o experimento foram KNORA-E, como representante das
técnicas de \textit{Dynamic Ensemble Selection} (DES), além da Overall Local Accuracy (OLA)
e Local Class Accuracy (LCA), como representantes das técnicas de \textit{Dynamic Classifier Selection} (DCS).
Elas foram
selecionadas pela sua simplicidade: como o estudo feito em \cite{BRITTO2014} aponta, técnicas de seleção
dinâmica mais simples podem prover resultados (em termos de performance na classificação) similares, ou até
mesmo melhores, que as técnicas mais sofisticadas.

Em todos os casos, o \textit{pool} inicial de classificadores foi gerado utilizando a técnica \textit{bagging}.
Durante os experimentos, sempre que foi necessário combinar a classificação de mais de um classificador, foi
utilizada a técnica do voto majoritário.

Além disso, os \textit{pools} gerados eram homogêneos e continham apenas classificadores naïve bayes. Esse
classificador foi selecionado devido a sua simplicidade com relação ao número de parâmetros livres que precisariam
ser ajustados durante o treinamento. As três técnicas de seleção dinâmica selecionadas utilizam a vizinhança do
padrão de teste para calcular a competência local dos classificadores. Nos experimentos, foi utilizada uma
vizinhança de tamanho 7. Como não havia tempo de simulação hábil, essa escolha foi feita com base nos experimentos
feitos em \cite{CRUZ2018}. A métrica de distância utilizada foi a distância de Minkowski, por esta ser a métrica
padrão da biblioteca Scikit-Learn, utilizada para encontrar o k-vizinhos mais próximos.

O tamanho do \textit{pool} variou entre 10 e 100 em passos de 10. Para cada combinação de base de dados, técnica
de seleção e tamanho de pool, foram realizados os seguintes passos:

A base de dados foi dividida em 10 \textit{folds} estratificados. Então o restante deste processo foi
repetido 10 vezes, em cada vez, um \textit{fold} diferente foi utilizado como conjunto de teste, enquanto que
os outros 9 eram utilizados como conjunto de treinamento.

Para cada uma das 10 execuções, um ensemble do tamanho especificado era gerado utilizando
\textit{bagging}, aplicado sobre a base de treinamento. A taxa de acerto deste primeiro ensemble, na base de
dados de teste, era calculada utilizando voto majoritário como técnica de combinação. Depois,
a base de treinamento era separada em dois subconjuntos, um novo conjunto de treinamento ($70\%$) e outro de validação ($30\%$). Um segundo \textit{pool} era gerado, também através da aplicação do \textit{bagging}, porém utilizando esta segunda base de treinamento. Para cada exemplo da base de teste, era feita a seleção dinâmica do(s) classificador(es) através da aplicação da técnica em análise e utilizando a base de dados de validação. A taxa de acerto do ensemble com seleção dinâmica, na base de teste, era então armazenada.

As médias das 10 execuções (nos 10 \textit{folds}) eram então armazenadas como o valor da taxa de acerto do
ensemble, com e sem seleção dinâmica, para o dado tamanho de pool, técnica de seleção e base de dados
especificados. As evoluções dessas medidas da taxa de acerto média podem ser observadas nas
figuras \ref{figure:Seeds_bagging_nb_KNORA-E} a \ref{figure:Transfusion_bagging_nb_OLA}.

Podemos observar que, em geral, aplicar seleção dinâmica fez com que a taxa de acerto média do ensemble
melhorasse, quando comparada a não aplicação da técnica. As únicas instâncias em que isso não foi verdade foram
nas aplicações das técnicas OLA e KNORA-E na base de dados \textit{image segmentation}.

Além disso, os gráficos apontam que não há, necessariamente, uma melhora na taxa de acerto média dos ensembles
conforme o tamanho do \textit{pool} cresce. Talvez isto seja justificável pela ideia intuitiva por trás da
seleção dinâmica, de que nem todos os classificadores do \textit{pool} são competentes para classificar todos
padrões.

Nas bases \textit{seeds} e \textit{image segmentation}, a técnica que obteve a melhor taxa de acerto média foi
a técnica LCA. Esta, no entanto, obteve os menores resultados na base \textit{blood transfusion}.

\section{Questão 3}

Na arquitetura proposta, primeiramente, a base de dados do problema-alvo é dividida em três subconjuntos:
uma base de treinamento, uma base de validação e uma base de testes. Então, um ensemble de tamanho predefinido
é gerado utilizando qualquer técnica de geração da literatura, a partir do conjunto de treinamento.

Para qualquer padrão novo (seja de teste ou "do mundo real"), o sistema irá submetê-lo a dois níveis de
classificação. O primeiro nível, irá avaliar se o padrão é "fácil"\ ou "difícil". Se o padrão foi considerado
fácil, ele será classificado já no primeiro nível. Caso contrário, ele será classificado no segundo nível.

Padrões são considerados fáceis se, dados os $k$ vizinhos mais próximos do padrão no conjunto de validação, todos
esses vizinhos pertencem à mesma classe. Se este for o caso, o primeiro nível classifica o padrão com a mesma
classe dos padrões de validação vizinhos. Onde $k$ é um parâmetro livre desta arquitetura. A distância entre os
padrões pode ser calculada usando qualquer função de distância ou dissimilaridade, como por exemplo, a distância
euclidiana.

A intuição por trás desta classificação de "fácil"\ é que, se os vizinhos mais próximos de um padrão são todos da
mesma classe, então ele deve estar longe da fronteira daquela classe. O que significa que ele próprio também deve
pertencer àquela classe.

Caso, entre os vizinhos mais próximos, existam padrões de mais de uma classe, então o padrão em questão deve estar
próximo da fronteira entre duas ou mais classes. Nesse caso, o padrão é submetido ao segundo nível da arquitetura
que irá classificá-lo de acordo com a resposta combinada do ensemble treinado no conjunto de treinamento. A resposta
combinada pode ser dada utilizando qualquer técnica de combinação, como por exemplo, o voto majoritário.

Evidentemente, não há necessidade de utilizar seleção dinâmica no primeiro nível da arquitetura, uma vez que o
ensemble não está envolvido no processo de classificação deste nível. No segundo nível, por outro lado, a
arquitetura poderia se beneficiar da seleção dinâmica. No processo de classificação do segundo nível, ao invés de
combinar as saídas de todos os classificadores do ensemble, poderia ser feita uma etapa de seleção, utilizando
a base de validação, para selecionar um subconjunto de classificadores (DES) a serem combinados para obter a
classificação final.

Parece razoável supor que essa seleção traria benefícios, uma vez que a saída de classificadores com fronteiras
de decisão distantes da região onde o padrão a ser classificado se encontra poderiam contribuir negativamente para
a resposta final do sistema, uma vez que seriam combinados com as respostas de classificadores cuja fronteira de
decisão está na região ocupada por este padrão.

A seleção dinâmica de um único classificador (DCS), no entanto, pode não ajudar na taxa de acerto do sistema. Já
que os padrões classificados pelo segundo nível estão (ou espera-se que estejam) na fronteira entre classes, um
único classificador pode não ter uma fronteira de decisão ajustada o suficiente para distinguir bem as classes dos
padrões daquela região.

\addtolength{\textheight}{-12cm}   % This command serves to balance the column lengths
                                  % on the last page of the document manually. It shortens
                                  % the textheight of the last page by a suitable amount.
                                  % This command does not take effect until the next page
                                  % so it should come on the page before the last. Make
                                  % sure that you do not shorten the textheight too much.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\bibliographystyle{IEEEtran}               % Set any options you want
\bibliography{references}         % Build the bibliography

\end{document}
